\documentclass[12pt, a4paper]{article}

% Языки и шрифты (XeLaTeX)
\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage{russian}
\setotherlanguage{english}
\setmainfont{Times New Roman}[Ligatures=TeX]
\setsansfont{Arial}
\setmonofont{Courier New}

% Улучшение типографики
\usepackage{microtype}

% Математика
\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{bm}

% Оформление теорем
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theorem}{Теорема}[section]
\newtheorem{proposition}[theorem]{Утверждение}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Лемма}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Следствие}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}[theorem]{Определение}
\newtheorem{example}[theorem]{Пример}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remark}[theorem]{Замечание}

% Удобные команды и операторы
\DeclareMathOperator{\spn}{span}
\DeclareMathOperator{\diag}{diag}
\DeclareMathOperator{\rank}{rank}
\DeclareMathOperator{\Ker}{Ker}
\DeclareMathOperator{\tr}{tr}
\DeclareMathOperator{\wal}{wal} % Функции Уолша
\DeclareMathOperator{\rad}{rad} % Радикальное обращение

\newcommand{\eb}{\mathrm{e}}             
\newcommand{\ii}{\mathrm{i}}            

% Множества и числовые системы
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\NNz}{\mathbb{N}_0}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\FF}{\mathbb{F}}      
\newcommand{\ZZb}{\mathbb{Z}_b}    
\newcommand{\II}{[0, 1)}  
\newcommand{\PP}{\mathcal{P}} 
\newcommand{\ScrS}{\mathcal{S}}         
\newcommand{\Is}{\mathcal{I}_s}
\newcommand{\cPu}{\mathcal{P}_u}         
\newcommand{\Gbm}{G_{b,m}}             

% Векторы и матрицы
\newcommand{\va}{\boldsymbol{a}}
\newcommand{\vb}{\boldsymbol{b}}
\newcommand{\vc}{\boldsymbol{c}}
\newcommand{\vx}{\boldsymbol{x}}
\newcommand{\vy}{\boldsymbol{y}}
\newcommand{\vz}{\boldsymbol{z}}
\newcommand{\vu}{\boldsymbol{u}}
\newcommand{\vv}{\boldsymbol{v}}
\newcommand{\vw}{\boldsymbol{w}}
\newcommand{\vg}{\boldsymbol{g}}   % Столбцы генерирующей матрицы
\newcommand{\vh}{\boldsymbol{h}}   % Вектор частот (для рядов Фурье/Уолша)
\newcommand{\vk}{\boldsymbol{k}}   % Вектор индексов
\newcommand{\vzero}{\boldsymbol{0}}
\newcommand{\vone}{\boldsymbol{1}}
\newcommand{\ve}{\boldsymbol{e}}  

% Прочие обозначения
\newcommand{\ip}[2]{\langle #1,\, #2 \rangle}
\newcommand{\abs}[1]{\left| #1 \right|}
\newcommand{\norm}[1]{\left\| #1 \right\|}
\newcommand{\floor}[1]{\lfloor #1 \rfloor}
\newcommand{\ceil}[1]{\lceil #1 \rceil}

% Геометрия страницы
\usepackage[left=25mm, right=25mm, top=25mm, bottom=25mm]{geometry}

% Графика
\usepackage{graphicx}

% Гиперссылки
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true, 
    linkcolor=black,      
    citecolor=blue,       
    urlcolor=blue,
    pdftitle={Введение в теорию цифровых сетей и последовательностей},
    pdfauthor={В. А. Белов}
}

% Библиография
\usepackage[backend=biber, style=numeric, sorting=nyt]{biblatex}
\addbibresource{../../literature/bibliography.bib}

\title{Введение в теорию цифровых сетей и последовательностей}
\author{В. А. Белов \\ \small Российский технологический университет МИРЭА}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Настоящий документ служит введением в теорию цифровых сетей и последовательностей, подробно описанных в фундаментальной монографии Йозефа Дика и Фридриха Пиллихшаммера \cite{dick2010digital}.
\end{abstract}

\section{Обозначения}

В работе используется единая система обозначений, представленная ниже:

\subsection*{Множества и числовые системы}
\begin{description}
    \item[$\NN$] - Множество натуральных чисел.
    \item[$\NNz$] - Множество натуральных чисел, включая ноль.
    \item[$\ZZ$] - Кольцо целых чисел.
    \item[$\RR$] - Поле действительных чисел.
    \item[$\CC$] - Поле комплексных чисел.
    \item[$\ZZb$] - Кольцо вычетов по модулю $b$ (отождествляется с $\{0, \dots, b-1\}$ с операциями сложения и умножения по модулю $b$).
    \item[$\FF_b$] - Конечное поле из $b$ элементов ($b=p^k$, $p$ - простое). При $b=p$ отождествляется с $\ZZb$. Элементы иногда обозначаются в виде $\overline{0}, \overline{1}, \dots, \overline{b-1}$.
    \item[$|X|$] - Мощность множества $X$.
    \item[$X^m$] - $m$-кратное декартово произведение множества $X$.
    \item[$(X^m)^\top$] - Множество $m$-мерных столбцовых векторов над $X$.
    \item[$\PP$] - Конечное точечное множество в $\II^s$. Интерпретируется как «мультимножество» (набор элементов, где важна кратность появления каждой точки)..
    \item[$\ScrS$] - Бесконечная последовательность точек в $\II^s$.
    \item[$\Is$] - Индексное множество $\{1, \dots, s\}$.
    \item[$u, v, \dots$] - Подмножества индексного множества $\Is$.
    \item[$\cPu$] - Точечное множество в $[0,1]^{|u|}$, полученное проекцией точек из $\PP$ на координаты, соответствующие $u \subseteq \Is$.
    \item[{$\FF_b((x^{-1})), \ZZb((x^{-1}))$}] - Поле формальных рядов Лорана над $\FF_b$ или $\ZZb$.
    \item[$G_{b,m}$] = $\{q \in \FF_b[x] : \deg(q) < m\}$.
    \item[$\gamma$] - Набор неотрицательных весов $\gamma = \{\gamma_u : u \subseteq \Is\}$. В случае весов произведения $\gamma = (\gamma_i)_{i \ge 1}$ и $\gamma_u = \prod_{i \in u} \gamma_i$.
\end{description}

\subsection*{Векторы и матрицы}
Векторы рассматриваются как столбцы. Жирное начертание обозначает векторы.
\begin{description}
    \item[$\vx, \vy, \vz$] - Векторы в $\RR^s$ или $\FF_b^s$.
    \item[$\vx_u$] - Проекция вектора $\vx$ на координаты с индексами из $u \subseteq \Is$.
    \item[$( \vx_u, \vone )$] - Вектор, у которого компоненты с индексами из $u$ взяты от $\vx$, а остальные равны $1$.
    \item[$( \vx_u, \vzero )$] - Аналогично, но остальные компоненты равны $0$.
    \item[$( \vx_u, \vw )$] - Вектор, у которого $i$-я компонента равна $x_i$, если $i \in u$, и $w_i$ в противном случае.
    \item[$A, B, C, \dots$] - Матрицы над $\FF_b$ размера $m \times m$ или $\NN \times \NN$.
    \item[$C^\top$] - Транспонированная матрица.
    \item[$C^{(m)}$] - Левый верхний $m \times m$-блок матрицы $C$.
    \item[$C^{(m \times n)}$] - Левый верхний $m \times n$-блок матрицы $C$.
\end{description}

\subsection*{Алгебраические структуры и функции}
\begin{description}
    \item[$\mathrm{i}$] - Мнимая единица ($\mathrm{i}^2 = -1$).
    \item[$\omega_b$] = $\eb^{2\pi \mathrm{i}/b}$.
    \item[$\mathrm{wal}_{b,k}$] - $k$-я $b$-адическая функция Уолша.
    \item[$\chi_J(\vx)$] - Характеристическая функция множества $J$: равна $1$, если $\vx \in J$, и $0$ в противном случае.
    \item[$\phi_b$] - $b$-адическая функция радикального обращения.
    \item[$\varphi$] - Биекция $\{0, \dots, b-1\} \to \FF_b$.
    \item[$\varphi^{-1}$] - Обратная биекция.
\end{description}

\subsection*{Цифровые разложения и операции}
\begin{description}
    \item[$\overrightarrow{\mathrm{tr}}_m(k)$] - Вектор первых $m$ цифр $b$-адического разложения $k$.
    \item[$\mathrm{tr}_m(k)$] - Целое число, соответствующее первым $m$ цифрам $b$-адического разложения $k$.
    \item[$\pi_m(\vc)$] - Проекция вектора $\vc \in \FF_b^N$ на первые $m$ компонент.
    \item[$d \mid n$] - $d$ делит $n$.
    \item[$\{x\}$] - Дробная часть числа $x$.
    \item[$\lfloor x \rfloor$] - Целая часть числа $x$.
    \item[$\lceil x \rceil$] - Наименьшее целое, не меньшее $x$.
    \item[$\overline{a}$] - Комплексно сопряжённое к $a$.
    \item[$|\vx|_1$] - $L_1$-норма: $|\vx|_1 = |x_1| + \dots + |x_s|$.
    \item[$|\vx|_\infty$] - Максимальная норма: $|\vx|_\infty = \max_{1\le i\le s} |x_i|$.
\end{description}

\subsection*{Параметры качества и метрики}
\begin{description}
    \item[$A(J, N, \ScrS)$] - Число точек последовательности $\ScrS$ среди первых $N$, попавших в $J$.
    \item[$A(J, N, \PP)$] - Число точек множества $\PP$, попавших в $J$.
    \item[$\lambda_s$] - $s$-мерная мера Лебега.
    \item[$D_N^*$] - Звёздная неравномерность (star discrepancy).
    \item[$D_{N,\gamma}^*$] - Взвешенная звёздная неравномерность.
    \item[$D_N$] - Экстремальная неравномерность (extreme discrepancy).
    \item[$L_{q,N}$] - $L_q$-неравномерность.
    \item[$L_{q,N,\gamma}$] - Взвешенная $L_q$-неравномерность.
    \item[$B_k$] - $k$-й многочлен Бернулли.
    \item[$I(f)$] - Интеграл функции $f$ по $\II^s$.
    \item[$Q_N(f)$] - Правило квази-Монте-Карло: $Q_N(f) = \frac{1}{N} \sum_{n=0}^{N-1} f(\vx_n)$.
    \item[$\mathrm{Prob}$] - Вероятность.
    \item[$\mathbb{E}$] - Математическое ожидание.
    \item[$\mathrm{Var}$] - Дисперсия.
    \item[$O(f(N))$] - Большое $O$-обозначение.
\end{description}

\section{Теоретические основы численного интегрирования}

% \subsection{Постановка задачи и факторизация погрешности}
% Центральной задачей теории является аппроксимация стандартизированного интеграла
% \[
% I(f) := \int_{\II^s} f(\vx) \, d\vx \approx Q_N(f, \PP) := \frac{1}{N} \sum_{\vx \in \PP} f(\vx),
% \]
% где $\PP = \{\vx_0, \dots, \vx_{N-1}\} \subset \II^s$ - конечное точечное множество (мультимножество), а $f: \II^s \to \RR$ - подынтегральная функция. Абсолютная погрешность интегрирования определяется как
% \[
% R_{N,f}(\PP) := \left| I(f) - Q_N(f, \PP) \right|.
% \]
% Фундаментальная идея, лежащая в основе всего последующего анализа, заключается в том, что величина $R_{N,f}(\PP)$ факторизуется на две независимые составляющие: геометрическую (распределение точек $\PP$) и аналитическую (регулярность функции $f$). Строгое разделение этих аспектов является отправной точкой для построения оптимальных квадратурных формул.

\subsection{Постановка задачи и факторизация погрешности}

Центральной задачей теории численного интегрирования является аппроксимация стандартизированного $s$-мерного интеграла по единичному кубу $\II^s$:
\[
I(f) := \int_{\II^s} f(\vx) \, d\vx \approx Q_N(f, \PP) := \frac{1}{N} \sum_{n=0}^{N-1} f(\vx_n),
\]
где $\PP = \{\vx_0, \dots, \vx_{N-1}\} \subset \II^s$ --- конечное точечное множество (возможно, мультимножество, допускающее кратные точки), а $f \colon \II^s \to \RR$ --- интегрируемая по Лебегу подынтегральная функция. Абсолютная погрешность интегрирования определяется как
\[
R_{N,f}(\PP) := \left| I(f) - Q_N(f, \PP) \right|.
\]
В практических приложениях точное значение $I(f)$ недоступно, поэтому основной объект изучения --- асимптотическое поведение $R_{N,f}(\PP)$ при $N \to \infty$ и зависимость от размерности $s$.

\begin{remark}[Структура погрешности]
Интуитивно величина $R_{N,f}(\PP)$ определяется двумя независимыми факторами:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Геометрическим распределением точек} $\PP$: наличие ``дыр'' или сгущений в покрытии куба приводит к систематическому пропуску областей значимого изменения функции.
    \item \textbf{Аналитической регулярностью функции} $f$: чем сильнее осциллирует $f$, тем чувствительнее интеграл к неточному расположению узлов.
\end{itemize}
Фундаментальная идея, лежащая в основе всей теории цифровых сетей и последовательностей, заключается в том, что погрешность можно \textit{факторизовать} в произведение величины, измеряющей отклонение распределения $\PP$ от равномерного, и величины, измеряющей изменчивость $f$. Строгое разделение этих аспектов является отправной точкой для построения оптимальных квадратурных формул.
\end{remark}

Для строгой формализации этого принципа введём соответствующие функционалы. Пусть $\mathcal{F}$ --- некоторый класс функций на $\II^s$ (например, непрерывные, липшицевы или с ограниченной вариацией в смысле Харди--Краузе). Наихудшая погрешность для данного множества $\PP$ определяется как
\[
e_N(\mathcal{F}, \PP) := \sup_{f \in \mathcal{F}} \left| \int_{\II^s} f(\vx) \, d\vx - \frac{1}{N} \sum_{n=0}^{N-1} f(\vx_n) \right|.
\]
Ключевой результат, известный как \textit{неравенство Коксмы--Хлавки} (подробно рассматриваемое в главе~2), устанавливает следующую структурную оценку:

\begin{proposition}[Принцип факторизации погрешности]
Для широкого класса функций $\mathcal{F}$ с ограниченной вариацией $V(f)$ и любого точечного множества $\PP \subset \II^s$ справедливо неравенство
\[
R_{N,f}(\PP) \le V(f) \cdot D_N^*(\PP),
\]
где $V(f)$ --- полная вариация функции $f$ в смысле Харди--Краузе, а $D_N^*(\PP)$ --- звёздная неравномерность (star discrepancy) множества $\PP$, определяемая как
\[
D_N^*(\PP) := \sup_{\va \in (0,1]^s} \left| \frac{A([\vzero, \va), N, \PP)}{N} - \lambda_s([\vzero, \va)) \right|.
\]
Здесь $A(J, N, \PP)$ обозначает число точек из $\PP$, попавших в прямоугольник $J = \prod_{i=1}^s [0, a_i)$, а $\lambda_s$ --- $s$-мерная мера Лебега.
\end{proposition}

\begin{remark}[Интерпретация факторизации]
Приведённая оценка демонстрирует строгое разделение ответственности между геометрией узлов и анализом функции:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Геометрическая составляющая} $D_N^*(\PP)$ зависит исключительно от расположения точек и не содержит информации о подынтегральной функции. Задача минимизации $D_N^*(\PP)$ является чисто комбинаторно-геометрической и решается построением цифровых сетей, $(t,m,s)$-последовательностей и других низко-расходящихся конструкций.
    \item \textbf{Аналитическая составляющая} $V(f)$ характеризует класс допустимых подынтегральных функций. Выбор пространства $\mathcal{F}$ (например, пространств Соболева с доминирующей смешанной гладкостью или пространств Коробова) определяет, какие свойства распределения точек будут критически важны для сходимости.
\end{enumerate}
Таким образом, оптимизация квадратурной формулы сводится к согласованию геометрических свойств $\PP$ с аналитическими свойствами $\mathcal{F}$. В частности, если $f \in \mathcal{F}$ и $V(f) \le C$, то контроль над $D_N^*(\PP)$ автоматически гарантирует детерминированную оценку погрешности $R_{N,f}(\PP) = O(D_N^*(\PP))$. Это принципиально отличает метод квази-Монте-Карло от вероятностного подхода, где сходимость измеряется в среднем ($O(N^{-1/2})$) и не отражает гладкость подынтегральной функции.
\end{remark}

В дальнейших разделах мы подробно исследуем как конструкции точечных множеств с асимптотически минимальным расхождением, так и функциональные пространства, для которых факторизация погрешности является не только достаточным, но и необходимым условием оптимальности квадратурных правил.

\subsection{Модуль непрерывности и детерминированные решётки}
Для количественной оценки изменчивости функции вводится следующее понятие.

\begin{definition}[Модуль непрерывности]
Для непрерывной функции $f: \II^s \to \RR$ модуль непрерывности задаётся формулой
\[
M_f(\delta) := \sup_{\substack{\vx, \vy \in \II^s \\ \|\vx - \vy\|_\infty \le \delta}} |f(\vx) - f(\vy)|, \quad \delta \ge 0,
\]
где $\|\cdot\|_\infty$ - равномерная норма. Функция $M_f$ является неубывающей, субаддитивной и удовлетворяет условию $\lim_{\delta \to 0^+} M_f(\delta) = 0$ для равномерно непрерывных $f$. Любая такая функция называется \textit{модулем}.
\end{definition}

Естественным детерминированным обобщением равномерной сетки на многомерный случай является центрированная регулярная решётка.

\begin{definition}[Центрированная регулярная решётка $\Gamma_m^c$]
При $m \in \NN$, $m \ge 2$, множество точек $\Gamma_m^c \subset \II^s$ задаётся как
\[
\Gamma_m^c := \left\{ \vx_{\vk} = \left( \frac{2k_1+1}{2m}, \dots, \frac{2k_s+1}{2m} \right) : \vk \in \NNz^s,\ \|\vk\|_\infty < m \right\}.
\]
Количество точек равно $N = m^s$. Каждая точка $\vx_{\vk}$ является центром ячейки разбиения $Q_{\vk} = \prod_{i=1}^s [k_i/m, (k_i+1)/m)$.
\end{definition}

Используя разбиение куба на ячейки Вороного (в равномерной норме совпадающие с $Q_{\vk}$), получаем детерминированную верхнюю оценку погрешности.

\begin{theorem}[Верхняя оценка для регулярной решётки]
Пусть $f: \II^s \to \RR$ непрерывна, а $\PP = \Gamma_m^c$. Тогда
\[
R_{N,f}(\PP) \le m^s \int_{B(1/(2m))} M_f(\|\vx\|_\infty) \, d\vx,
\]
где $B(\varepsilon) := \{\vx \in \RR^s : \|\vx\|_\infty \le \varepsilon\}$. В частности, если $f$ удовлетворяет условию Гёльдера с показателем $\lambda \in (0,1]$ и константой $C_f$, то
\[
R_{N,f}(\PP) \le \frac{C_f}{2^\lambda m^\lambda} = O\bigl(N^{-\lambda/s}\bigr).
\]
Для липшицевых функций ($\lambda=1$) оценка принимает вид $R_{N,f}(\PP) \le \frac{C_f}{2N^{1/s}}$.
\end{theorem}

\begin{remark}
Разложение погрешности на локальный член, управляемый модулем непрерывности, и глобальный член, зависящий от амплитуды $\sup_{\vx}|f(\vx)|$, сохраняется и для \textit{квазирегулярных решёток} при произвольном $N$ (когда $m^s < N < (m+1)^s$). Асимптотика $O(N^{-1/s})$ при этом не меняется, что подчёркивает устойчивость геометрического подхода к выбору размера выборки.
\end{remark}

\subsection{Теоретический предел и «проклятие размерности»}
Возникает вопрос: можно ли детерминированно выбрать точки лучше, чем регулярная решётка, для класса функций с заданным модулем непрерывности? Ответ отрицательный, что строго формулируется в следующей теореме.

\begin{theorem}[Неулучшаемость регулярной решётки (Г. Лархер)]
Для любого модуля $M$ и любого набора точек $\PP \subset \II^s$ мощности $N$ существует равномерно непрерывная функция $f$ с $M_f \le M$, такая что
\[
R_{N,f}(\PP) \ge N \int_{B(1/(2N^{1/s}))} M(\|\vx\|_\infty) \, d\vx.
\]
Более того, инфимум наихудшей ошибки по всем точечным множествам мощности $N$ достигается именно на центрированной регулярной решётке.
\end{theorem}

\begin{remark}[Концептуальный вывод]
Теорема строго доказывает, что в классе равномерно непрерывных функций с фиксированным модулем гладкости регулярная решётка \textbf{оптимальна}. Однако скорость сходимости $O(N^{-1/s})$ экспоненциально деградирует с ростом размерности $s$. Это явление, известное как \textit{проклятие размерности}, означает, что для достижения заданной точности $\varepsilon$ требуется $N \sim \varepsilon^{-s/\lambda}$ точек. При $s > 2$ регулярные сетки в среднем уступают стохастическим методам, что мотивирует переход к принципиально иным конструкциям.
\end{remark}

\subsection{Стохастический подход: метод Монте-Карло}
Отказ от детерминированной гарантии в пользу среднего по вероятности позволяет радикально изменить асимптотику ошибки.

\begin{theorem}[Среднеквадратичная ошибка метода Монте-Карло]
Пусть $f \in L_2(\II^s)$, а точки $\vx_0, \dots, \vx_{N-1}$ выбираются независимо и равномерно распределёнными в $\II^s$. Тогда математическое ожидание квадрата погрешности равно
\[
\mathbb{E}\bigl[R_{N,f}^2\bigr] = \frac{\sigma^2(f)}{N},
\]
где $\sigma^2(f) := \int_{\II^s} \left( f(\vx) - I(f) \right)^2 d\vx$ - дисперсия $f$ относительно равномерного распределения. Следовательно, в среднем $R_{N,f} = O_p(N^{-1/2})$.
\end{theorem}

\begin{remark}[Обобщение на произвольные области]
Если область интегрирования $D \subset \RR^s$ имеет меру $0 < \lambda_s(D) < \infty$, и точки выбираются равномерно в $D$, то
\[
\mathbb{E}\bigl[R_{N,f}^2\bigr] = \frac{\lambda_s(D)}{N} \int_D \left( f(\vx) - \frac{1}{\lambda_s(D)}\int_D f(\vy)\,d\vy \right)^2 d\vx.
\]
Скорость сходимости $N^{-1/2}$ не зависит от $s$ и не требует непрерывности $f$ (достаточно $f \in L_2$), что объясняет широкую применимость метода Монте-Карло в задачах с разрывными подынтегральными функциями и сложной геометрией области.
\end{remark}

\subsection{Редукция дисперсии и структурные симметрии}
Стохастический подход допускает априорное улучшение точности за счёт использования симметрии области без увеличения объёма выборки.

\begin{proposition}[Антитетические переменные]
Пусть $f: \II \to \RR$ и определена симметризованная функция $g(x) := \frac{1}{2}[f(x) + f(1-x)]$. Тогда
\[
\sigma^2(g) \le \frac{1}{2} \sigma^2(f),
\]
причём равенство достигается при нулевой корреляции $f(x)$ и $f(1-x)$. Если $f$ монотонна, неравенство строго выполняется.
\end{proposition}

\begin{remark}
Утверждение демонстрирует, что детерминированная структура расположения точек (в данном случае симметрия $x \leftrightarrow 1-x$) может систематически подавлять дисперсию. Это является простейшим примером \textit{редукции дисперсии} и прямой предтечей алгебраических конструкций КМК, где симметрия заменяется на контролируемое расхождение.
\end{remark}

\subsection{Справедливость разбиений и переход к методу квази-Монте-Карло}
Связь между геометрией точек и погрешностью интегрирования может быть формализована через понятие справедливости (fairness) относительно разбиения.

\begin{definition}[Справедливость точечного множества]
Пусть $\mathcal{E} = \{E_1, \dots, E_k\}$ - разбиение $\II^s$ на борелевские множества. Точечное множество $\PP$ называется \textit{справедливым относительно $\mathcal{E}$}, если для каждого $j$ выполняется
\[
\frac{1}{N} \sum_{\vx \in \PP} \chi_{E_j}(\vx) = \lambda_s(E_j).
\]
\end{definition}

\begin{theorem}[Оценка погрешности для справедливых множеств]
Если $\PP$ справедливо относительно $\mathcal{E}$, то для любой интегрируемой по Лебегу функции $f$
\[
R_{N,f}(\PP) \le \sum_{j=1}^k \lambda_s(E_j) \bigl( \sup_{\vx \in E_j} f(\vx) - \inf_{\vx \in E_j} f(\vx) \bigr).
\]
Если $f$ непрерывна, то $R_{N,f}(\PP) \le M_f(\delta(\mathcal{E}))$, где $\delta(\mathcal{E}) = \max_j \sup_{\vx,\vy \in E_j} \|\vx-\vy\|_\infty$ - максимальный диаметр ячеек разбиения.
\end{theorem}

\begin{remark}[Мотивация квази-Монте-Карло]
Теорема строго устанавливает, что контроль за отклонением доли точек от объёма ячейки (т.е. контроль расхождения) автоматически трансформируется в детерминированную оценку погрешности через модуль непрерывности. Именно этот принцип лежит в основе \textbf{метода квази-Монте-Карло (КМК)}: замена случайных выборок на детерминированные конструкции с низким расхождением (цифровые сети, $(t,m,s)$-последовательности), которые гарантируют справедливость относительно иерархической системы элементарных интервалов. В отличие от регулярных решёток, такие конструкции достигают сходимости $O(N^{-1}(\log N)^{s-1})$ для функций смешанной гладкости, преодолевая проклятие размерности за счёт алгебраического, а не чисто геометрического, контроля над распределением точек.
\end{remark}

\printbibliography[heading=bibintoc, title={Список литературы}]

\end{document}